# Как я Markdown изучал
## Содержание
1. Введение
2. Краткая история создания
3. Как проходило изучение
4. Результаты
5. Выводы
6. Ссылки

## Введение
Моей задачей было изучить и исследовать Markdown и рассказать об процессе и результатах в отчёте: как подошёл к обучению, какие источники были использованы, какие трудности возникли при обучении. Этот отчет можно рассматривать как частный опыт изучения и погружения в тему. 

Ниже я привожу ответы на три вопроса, которые могут помочь создать общую картину понятия Markdown'a. 
### Что это?
*Markdown* -- это язык разметки текста, призванный упростить чтение документов и запись, насколько это возможно. 
### Зачем он нужен?
Язык разметки Markdown удобен для написания документов с форматированным текстом. Он предоставляет простые и в то же время мощные и понятные инструменты оформления текста.
### Как и где он используется?
Markdown используется для создания [readme-файлов](https://en.wikipedia.org/wiki/README) в [системах контроля версий](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0_%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F_%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%8F%D0%BC%D0%B8), для общения на различных форумах и площадках.

## Краткая история создания
Язык Markdown был создан в 2004 году Джоном Грубером в сотрудничестве с Аароном Шварцем. Основным мотивом создания послужило предоставление людям возможности "писать с использованием легкого для чтения и простого для записи незамысловатого текстового формата, при желании преобразовать его в структурно допустимый [XHTML](https://en.wikipedia.org/wiki/XHTML) (или [HTML](https://en.wikipedia.org/wiki/HTML))". Главная цель разработки языка -- удобочитаемость. По задумке авторов, язык должен быть читаемым как он есть, не смотря на то, что он был размечен с помощью тегов или инструкций по форматированию, в отличие от текста, отформатированного с помощью языка [RTF](https://en.wikipedia.org/wiki/Rich_Text_Format) или HTML, в которых есть очевидные теги и инструкции по форматированию. С этой целью основным вдохновением языка Markdown являются существующие соглашения для разметки простого текста писем в электронной почте, хотя он также опирается на более ранние языки разметки, особенно [setext](https://en.wikipedia.org/wiki/Setext), [Textile](https://en.wikipedia.org/wiki/Textile_(markup_language)) и [reStructuredText](https://en.wikipedia.org/wiki/ReStructuredText). 

Первой реализацией языка является написанный Джоном Грубером Perl-скрипт, который преобразовывал размеченный текст а правильно оформленный HTML-документ. Позже он был повторно реализован на многих других языках программирования. Markdown распространяется под лицензией BSD и включен или доступен как плагин для некоторых систем управления контентом (CMS). 

Со временем появилось много реализаций Markdown. Люди разрабатывали их в основном из-за необходимости дополнительных функций, реализованных поверх базового синтаксиса, таких как таблицы, сноски, списки определений (технически списки описания HTML) и Markdown внутри блоков HTML. Самыми заметными являются CommonMark и GitHub Flavored Markdown (GFM). GFM пользуется большой популярностью среди разработчиков, в том числе благодаря присутствию некоторых особенностей, которых нет в обычном Markdown: таблицы, автоссылки, зачеркнутый текст и т.д.

## Как проходило изучение
Прочитав рекомендации по подходу к обучению и составлению отчетов, я решил составить план моего изучения языка Markdown. Сперва я определился с источниками информации, упорядочил их по сложности и углубленности материала. Сначала я решил узнать историю и цели создания языка, затем разобраться с синтаксисом, после рассмотреть различные реализации и применения Markdown. По мере изучения языка я пробовал воспроизводить некоторые примеры из различных источников, рассматривал их работу, изменял их и наблюдал за дальнейшим поведением. Далее я решил, что оформлю какой-нибудь ранее сделанный отчет в Markdown, чтобы использовать полученные знания на конкретном примере. Выбор пал на оформления отчета по программированию на Assembly, так как там присутствуют код, списки, иерархия заголовков -- все это красиво представляется в Markdown.

Ниже я привожу результат оформления отчета. На картинках можно увидеть слева саму разметку, справа преобразованный HTML-документ.
![](http://i.piccy.info/i9/6568c04516b17cda27f6b80bda9bf2d2/1553544384/52197/1309631/ss1.jpg "Начало отчета")
---
![](http://i.piccy.info/i9/c26526fbb6c420a92244598a98615e82/1553544660/43688/1309631/ss2.jpg "Концовка отчета")

Изучая информацию о Markdown, я наткнулся на очень полезную возможность -- использование LaTeX-диалекта (KaTeX) в разметке. И я сразу начал экспериментировать -- вспоминал различные математические формулы и заворачивал их в KaTeX.

Также я уделил внимание конвертированию Markdown-файлов в различные форматы (PDF, HTML, Styled HTML). И если с HTML было все хорошо, то с PDF-форматом возникли некоторые трудности (съезжали формулы, не отображались картинки). Посидев на различных форумах, я нашел причину такого поведения -- для отображения картинок нужны абсолютные пути на локальные хранилища, а формулы начали отображаться правильно, как только я сменил программу экспорта в PDF.

Сам Markdown-документ я писал в онлайн редакторе -- [вот он](https://dillinger.io/). Я выбрал его, потому что здесь можно без скачивания дополнительных плагинов для IDE сразу начать создавать Markdown-документы, а также сходу экспортировать документ в другие популярные форматы. 

## Результаты
Критериями достижения результата я считал полное прохождение плана и нахождение ответов на все возникшие вопросы в процессе изучения.
В итоге моего изучения языка разметки Markdown я:

+ *Узнал о философии Markdown*
+ *Изучил синтаксис языка*
+ *Изучил историю языка*
+ *Рассмотрел различные диалекты и их отличия друг от друга*
+ *Нашел интересные возможности языка*

## Выводы
Закончив изучение языка, я сделал следующие выводы:

+ Язык Markdown -- мощное и компактное средство оформления документов, которым довольно просто овладеть.
+ Язык очень популярен как среди разработчиков, так и среди пользователей различных форумов и площадок.
+ Язык легковесен, для создания документов не нужно ничего скачивать -- можно работать прямо в браузере.

В качестве дальнейшего продвижения и овладения темой можно попробовать использовать язык в повседневной рутине (оформление отчетов по другим предметам), на различных площадках (попробовать помочь кому-нибудь, используя разъяснения размеченные на Markdown).

Так же стоит отметить, что из-за отсутствия строгого стандарта, текст, размеченный на одном из диалектов Markdown, может отображаться неправильно на другом. 

## Ссылки
Привожу ссылки на материалы, который очень помог мне в составлении планомерного изучения языка разметки Markdown.

1. [Здесь](https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown) я узнал об истории создания языка и множестве различных имплементаций Markdown.
2. [Тут](https://belousovv.ru/markdown_syntax#backslash) я почерпнул немного философии языка
3. [Это](https://github.com/OlgaVlasova/markdown-doc) руководство помогло мне достаточно быстро изучить синтаксис языка
4. [На этом форуме](https://sketchtalk.io/discussion/1364/missing-image-when-export-to-pdf-file) мне помогли разобраться с различными проблемами
